有冇手足可以講下粵拼各個方案作為書寫語言既優劣？

香港要獨立就要由文化上入手，廢漢字拉丁化係勢在必行

但係粵語有咁鬼多個拼音方案，到底邊一種先適合作為書寫文字去推廣？小弟唔係文學院出身，咁多個方案睇到我頭都大埋，有冇手足可以解釋解釋？

———————————————————
btw粵語其實有冇類似普通話果種聲調符號，用數字標音調好怪

推

Trong cơn dông có khả năng xảy ra lốc, sét, mưa đá và gió giật mạnh.

我偏好粵拼，但係唯一唔妥係個yu（我認為應該單用y，同大多數歐洲語言一致）。

耶魯式有得唔用數字標聲調

呢段歷史我都有聽聞過，不過唔可以直接做類比

1. 香港要面對200倍人口既滲透破壞，如果唔加高文化防火牆好難守得住
2. 港語拉丁化有助提升民族凝聚力，就好似歐洲宗教改革導致各地民族產生民族主義
3. 方塊字造字太慢，拼音字好簡單就製造到新字
4. 方塊字難寫難記，不利推廣我地既文化

唔太認同

1. 用左拼音之後其他人依然可以輕易學習，現今嘅主要分辨方法係睇用詞，e.g. 行雷vs打雷

2. 有自己嘅獨特書寫方式先可以有更高嘅民族意識，用拉丁拼音嘅人（越南、馬來西亞、印度）亦唔見得比用自己嘅書寫方式嘅人（日本、韓國）有更高嘅民族意識

3. 呢點唔足以作為考慮因素，因為要用嘅字基本上現今已經造好晒，未來亦都唔會有咩必要造新字

4. 大多數學習外語嘅人會考慮佢嘅用途多過佢嘅難道，e.g. 馬來文公認係易學過日文，但係日文依然係多人學啲，所以一種語言嘅難度唔會太影響佢嘅推廣

“brexit” 呢個字有幾耐歷史？
“hea” “on9” 呢d字有幾耐歷史？
方塊字要翻譯外語要花幾大功夫？

拼音字造字就係簡單直接，新陳代謝得快，方塊字根本無辦法比
至於用拉丁拼音係因為易學+現有既方案都係基於拉丁字母

睇下呢個台灣學者點批評方塊字：

勢在必行?
邊忽勢在必行?
日本有冇廢漢字?

你搞清「字」同「詞」既分別先

Brexit呢個字用返一樣嘅原理咪即係「英脫」，完全唔需要造新字，因為中文本身就係一字一讀音

至於你話翻譯難，咁即係你想拉丁化之後直接寫英文原名？E.g. Trump hai mei kwok jong tong （特朗普係美國總統）咁？咁同我寫「Trump係美國總統」有咩分別？

睇下文字學 語法啲書先啦
連基本概念都冇就唔好出嚟獻世

點解要拉丁化？有咩好處？

媽，好柒啊

韓國越南咪廢左
日本有冇成為過中原附屬國？

有地方廢咗=勢在必行?
goodest logic

係咪玩嘢
講到明係拼音方案
唔好再令到其他人覺得學拼音方法等於拉丁化啦唔該

第二點，應該係話緊拉丁化係防止方塊字入侵

如果冇廢早就被大中華撚滲透啦
你係咪唔知一百年前有幾多支那人打呢2個地方主意，點解你會反對香港廢漢字？

除非你覺得香港被支那吞併、消滅都無問題啦

日本成功畀大中華撚吞併?
維吾爾語都拉丁化
僮族都廢漢字
佢地都被中共吞併 又點計先

廢漢字係有政治上既必要，用拼音代替方塊字係最低成本既一條路

你有更好提議可以講，或者你唔認同要廢漢字可以討論下

其實好似日文あいうえお 咁有自己可以拼音ge 文字，喺鞏固發音讀法之上，係有好處ge!! 不過最好唔好完全廢晒依家用緊ge 漢字，而多數喺新ge 音譯字用，會好D。

我確實唔係專家，文科底子薄弱，只不過係識少少歷史
都係果句，香港要整一條文化防火牆，隔絕支那文化污染

巴爾幹民族獨立都係靠新國語、新文字，如果冇呢一樣野佢地今日仲係奧斯曼人
而普通話+漢字正正就係朝廷消滅各地本土文化既工具

無論如何，我都覺得要有方法令香港文化有別於中國文化

其實廣東話字，同中英夾雜，本身就係一種文化隔絕。 不如諗下點深化呢兩樣野啦!!

舉例承認中英夾雜係香港語言特色，唔再當香港話係漢語ge 一個subset

（原則上「粵拼」其實係專指LSHK方案...不過算啦）
即係用粵拼嚟講 本身已經係「最低成本嘅描述讀音方法」
即係只用拉丁字母同數字做到依件事
而唔需要其他比較難輸入難記嘅表音表聲調符號
再用嚟取代漢字就會係兩層嘅Compromise

任何現有嘅拼音方法都有個問題
就係成句句子超難睇
就算相對上熟粵拼嘅人都需要啲時間Parse返全句
而且有啲細微位其實幾易睇錯
依個始終係一音一字連帶嘅問題

會睇錯係未習慣姐
英文spelling唔反映讀音都唔難學丫，而且相比起韓文，我地有聲調唔洗太擔心一詞多義

至於點樣可以令「斷句」更容易，其實可以將同一個詞痴住一齊寫：
例如「我搭巴士翻學校」—》「我 搭 巴士 翻 學校」既拼音

你諗著用幾耐時間實現依件事
唔係話認叻 不過Laypeople嚟講我覺得自己對粵拼嘅熟悉程度起碼Above average
但係我都會覺得睇一篇全粵拼嘅長文肯定係地獄
打一篇出嚟更加痴線

個問題係英文係以詞為單位
粵拼就係約莫用一個英文短詞嘅長度去代替一個方塊字
你解完一層讀音之後要再一組咁解個詞嘅意思
除非可以令人背到 例如簡單例子
一見到 Baa1si2 就自動轉到做「巴士」
唔使去諗個音先
我搭巴士返學 變咗 Ngo3 Daap3 Baa1si2 Faan1 Hok6
咁你背咗 Ngo3係我 Baa1si2係巴士 如此類推

但係咁樣同一個多咗啲數字嘅生化版英文有咩分別
不如I go to school by bus 算啦

用英文同粵拼比較
你繼續

發展到往後 就會出現同教英文一樣嘅困境
聰明嘅學生會睇得出讀音同寫法嘅關係
未見過嘅字都識讀 識講嘅字亦都自然識寫

但係差嘅學生就只可以死背個拉丁字母加數字嘅組合
連結唔到兩者嘅關係
假以時日一定會有《震驚世界一億人 你不知道的寫廣東話方法》

再唔係模仿日文囉
巴士都可以變做バシ Close enough

拼音文字就冇缺點？

咁你有冇日日用拼音溝通先（坦白講我都唔熟，睇一句長句子都要諗一諗）

但粵拼有個地方好，就係佢準確反映讀音，你只要識講就識睇，識講就識寫。呢一點就方便過英文n倍。咁隻隻表音文字都係要記讀音同詞語架啦，呢樣無得避。

長度黎講，英文一樣有長既字詞，德文呢隻lego語言既詞更長。讀寫黎講問題應該唔大。反之，方塊字筆劃咁多，好容易寫錯，有時亦會執筆忘字。拉丁化就無呢兩個問題。
———————————————
如果全面廢漢字既話幾個月～一年日日用拉丁文實學得識（點都唔會耐過學外文既時間掛？）
呢個小小既代價可以帶來巨大既政治利益，就係加強中港分隔

西文、德文既串法=讀法，字母發音唔會變
我地確保一個字母永遠對一個音既話，咁咪唔會好似英文法文咁confusing

語言係必然會變
就算係香港粵語呢一百年黎語法同語音已經變左唔少
你都係讀多幾本語言學書先啦

支那用拼音根本就係共產黨產物
正體字就係香港人嘅文化唔去保存反而戇鳩鳩走去話要廢除
仲要廣東話嘅音調複雜程度，懶音/譯音爭議，同音異義
根本好容易搞到兩頭唔到岸
隔幾代後出現勁多問題（例如唔識睇舊書舊文件等等）問題又想改用返正體字又出現斷層危機
玩到好似支那咁自己毀滅香港文化就笑死人喇
完全唔明點跳到結論係廢漢字拉丁化係勢在必行

唔計落後既中文
咁表音文字會點處理？改spelling？
又唔見人地出問題？

你咁博學教下小弟

中港區隔唔淨係關中共事，照你咁講他日中共倒台香港係咪就唔洗獨立？你唔支持港獨既話唔洗睇埋落去
————————————————
懶音係語言既自然演化，如果唔會產生混亂既話用新音（「懶音」）替代舊音（「正音」）係無問題。仲有，用「懶音」入文既話，就同廣東地區唔一樣，突顯香港特色

同音異義並唔係大問題，我地有6聲，其實讀音重複既詞唔算多

文化傳承方面，香港既歌、劇呢類有聲音既野係唔會受影響，至於垃圾傳統中國書唔睇都罷

香港既official doc基本上都有英文，而且往往係以英文為準，所以日後兩文兩語教學之下係唔會睇唔明

Knight
Night

Knot
Not

以前kn 個k係會發音
隨時間演變而脫落，得返n音
以上就係文字唔同而發音相同既例子

改spelling，日文就經歷過
現代假名就同歷史假名唔一樣

你心目中果種至高無上，永恆不變既語言文字只係存在係你腦入面

你連語言同文字都未分得到，仲話咩確保字母對個音，講野前言不對後語自打嘴巴。你覺得表音咁撚勁，用國際音標同人溝通啦

照你既講法
每隔兩代就要將之前既書全部重新改版
因為你用左「懶音」入文，換言之新一代就會睇唔明之前用「正音」寫既書

定係你諗住唔改文字，要新一代「記住」呢種「正音」寫法？如果係咁你所謂表音文字既好處係邊呀？好似英文咁confusing喎？

咁攪法，睇落同支那拼音，差唔多樣

其實我建議你先睇下 日本人點解保留漢字，從而客觀睇番漢字有咩優點好D。 將廣東話變做一寸不切實際ge 英文，咁不如用日文嚟標音啦!! 話晒都係我哋半個祖國。

你咪撚on9先，人地西文英文德文會唔會每隔幾代改版一次？ 我講緊以「懶音」代「正音」當然係講設立國語之前，咁係為左方便推廣，設左之後唔需要咁
表音文字唔似垃圾字方塊字，垃圾字寫法同讀法要另外記，咁當然每隔一段時間就唔同啦
表音字會唔會有呢個咁嚴重既bug呢？

知你垃圾系畢業，但都學下其他語言先9up

都係果句，我提倡廢絕漢字係政治考慮
日本隔個海當然唔洗怕中國侵略，韓越兩個咪廢左，咁當然都有唔方便之處既
但係唔廢漢字香港民族生存唔到

btw中國既「傳統文化」其實不外如是，棄之不可惜
有幾多現代科學、哲學思想、法律、政治學出自中國丫

韓越兩國*

歐洲語言都係有accent係個字到架啦，e.g. á, é, í, ó, ú, ü，再者，越南文都係由漢字改成羅馬化，無話唔得

歐洲語言基本上除咗英文之外都有spelling reform
再唔係攞本beowulf出嚟睇吓你睇得明幾多

我己經答左你，就算係表音文字會無法避免語音演變既現象

你講咩字母發音唔會變就知你連少少語言學常識都冇
表音文字咁高尚，點解knight同night 發音係一樣呀？表音文字唔係「寫法同讀法唔使另外記」咩？你讀knight 係咪發埋個k音呀？
你點確保一個字母永遠對一個音呀又？
我建議你可以拎呢條題目投稿，收哂成個Historical linguistics皮
我一定支持你

我就冇你咁博學，又識西文又識德文
不過就算係德文，語音經過多次變化，
隨便上網揾都揾到

你幻想出黎既表音文字優點，毫無根據，
你要支持拉丁化，你既事
但係唔好無視語言學，9up不合乎事實既野
讀多幾年書先出黎講野啦。

仲叫我學下其他語言先9up，你學其他語言果陣學下人地既古典先啦
仲講咩文化文化，最學唔到文化果D就係你呢種人。

當有書寫方法同語言嘅時侯
其實當中牽涉嘅係「形」「音」「義」三者既互相轉換

一個拼音方案只係作為（某個時代嘅）讀音嘅客觀描述
某程度上可以話係「形」「音」嘅一一對換
咁但係就會出現個問題 簡單如「我」字
其實現時最「標準」嘅音係「ngo5」陽上 或者叫「13/23」
但係「ngo3」陰去 或者「33」都一樣有人講
甚至本身就有人係完全唔分3聲同5聲

然後有再有所謂「懶音」嘅問題
雖然「標準」係「ngo5」
但係同樣地會有人講 比較似「哦」咁樣嘅「o5」
亦即係drop咗個聲母
但係上面嘅聲調變化一樣會出現返
咁即係一個「我」字其實可以係「比較正常」嘅「ngo5」「ngo3」同埋「懶音」嘅「o5」同「o3」四種「寫法」

咁樣嘅話應該係標準化返做「ngo5」然後要大家字正腔圓咁發返個先低後高嘅5音
大家覺得自己講邊隻就點樣寫 我講開「ngo3」就寫「ngo3」
定係寫法同讀音其實可以分離 寫「ngo5」讀「o3」都得？

依個已經係單純「依家」嘅問題
唔講下一代／N代教育問題或者再遠啲嘅演化
而且仲未講「形」「義」嘅問題

照你咁講，拼音語言只要發展一段時間，讀音就會變，令到個串法唔match讀法？

但係西文德文都係串法=讀法架喎，我地學佢地既處理方法咪得
如果要確保串法一直反映讀法，咁一係就keep住改串法（新舊讀音都可接受），一係就係制定國語果一刻就唔認可新讀法

我唔知西文/德文係用咩approach處理呢個問題啦
雖然我感覺上前者好d，始終語言係約定俗成，習慣就好